［舊故］短篇童話：獻上笑容的小丑

本身係高登果篇個標題已經唔記得左
大概兩年前寫既，行文比較冗長，希望大家唔嫌棄。

很久很久以前，有一個小丑。這是個相當平凡的小丑，沒有過人的本領，沒有身懷絕技的身手，也沒有逗得人抱腹大笑的幽默感。既然如此，為何他還要當一個小丑?

在他小時候有個鄰家的玩伴，那玩伴是個經常開懷大笑的女孩。在她身旁的小丑也常摸不著頭腦，到底她在笑什麼，有什麼讓她值得笑到上氣不接下氣來。但那女孩讓他明白了一件事，笑容是一件相當美妙的事情，能笑才是最幸福的事。雖然他總是無法學習那女孩一樣笑得那麼燦爛，然而在他心裡那天真無邪的笑容是最讓他感到滿足的事。為此，他很努力努力地為着她的笑顏而成為一個小丑。

漸漸地，這位不太常笑的小丑開始把歡樂帶給了別人。起初是一條街的鄰居，接着是整個村子，數月後連旁鎮的鎮長也專程看這個在街頭賣藝的小丑。小丑每天都滿足於在人海的笑聲和歡呼聲中，而他最想看到的笑顏每場演出都在人群中出現。小丑開始明白了，即使他沒有絕妙的本領，但供人樂趣也許就是一位小丑應有的本份，亦是他希望分享予人的。

小丑長大了。雖然他的名聲早已遍佈全國，但仍舊在村子的街頭賣藝。即使他那破舊的帽子已塞不入源源不絕打賞，他堅持每天在這狹窄的街道樂此不疲地送贈笑聲。因為只有在這裡才能看到他那玩伴的身影，這亦是他唯一的動力。

終於，小丑攢夠了錢，終於可以向那一直鼓勵他的女孩提婚。可是，他還是覺得自己襯不起女孩，作為男人應該要事業有成才不會令妻子受委屈。因此，他不可能只為興趣蹲在街道上賣藝便能成功。

一次偶然的機會下，一個規模龐大的馬戲團來到了村子附近做巡迴演出。小丑當然跑了去觀摩一下馬戲團的演出，小丑看得目瞪口呆，大開眼界。那是一場高水準的精彩表演，每個表演者都身懷絕技，每個動作都令人拍案叫絕。然而，最吸引他目光的，便是劇團中的王牌小丑。他一出場，全場每個角落都充斥着歡樂的笑聲。能夠令到五百多人同時哭笑不得實在令小丑感到嘖嘖稱奇。

散場後，劇團長把小丑留住了下來。他向小丑解釋了一切。原來這並非一般的馬戲團，而是皇宮裡御用的馬戲班。這次外出巡迴演出是為了順道尋找合適的人才。因為皇宮裡公主已經沒精打采足足兩年，無論什麼新奇有趣的事也無法令她提起精神，即使這支百年歴史的御用馬戲團也因無法逗樂公主而面臨幾乎解散。迫於無奈下離開皇宮演出而維持劇團營運，碰巧在附近的城鎮聽到了關於小丑的熱話，因此到附近希望向小丑尋求協助。

啊啊，小丑聽到了立即開心得雀躍起來，這可是一次大好的機會啊。要是能成功的話，便能向他心愛的女孩提婚。小丑二話不說，回家收好了包袱，連鄰家向他道別也來不及便跟馬戲團踏上了旅途。

「呐，告訴你也不是不行哦，一定要給我記起來喲。要謹記無論遇到什麼情況都要保持笑容!要是哭得話身邊的人也會跟着傷心起來，到時候就做不成小丑了哦~」

小時候的對話小丑一直銘記於心中，不論當時的語氣，腔調還是女孩的歡顏，一直以來都是小丑的最幸福的回憶。小丑堅信只要自己一直記住這種感覺去表演，便能直率地把快樂分享給人，公主也不例外。

過了不久，馬戲團帶着了來自不同地方各式各樣的好手回到了皇宮，希望有一次超高水準的演出能挽回聲譽，再次成為御用劇團。在眾多的表演者中，小丑顯得平平無奇。他本來就不是一個技藝突出的小丑，但卻比起任何人還要稱職，不論是誰都對他有很大的期望。

終於，馬戲團迎來了演出機會，全團上下無一不為此做好準備。平庸的小丑也不例外，每天都反覆地練習曾學過，見過的雜技，笑話以至自己獨門的把戲。要把所有細節都做得完美，才有機會令公主開懷歡笑。

到了演出的那天，小丑來到了皇宮的劇院。那裡巨大無比，比起小丑以往所在狹窄的街道的表演，簡直是小巫見大巫。表演開始後，每個表演者都施展渾身解數，發揮得淋漓盡致，但無一不是無功而返。在後台等待的小丑雖然緊張得發抖，但他不斷回想起和女孩回憶，心裡才安定了下來。終於該是小丑出場的時刻，可是一出場便鴉雀無聲。皆因整個劇院只有公主一個，靜靜地坐在前排的觀眾席。公主美麗動人的臉蛋吸引了小丑的注視。小丑多年來看過無數的笑顏，他知道只有笑顏才是公主最漂亮的時刻。因此無論如何，小丑都要成功讓公主打起精神，這是他唯一的責任，亦是他唯一能做的。

小丑把自己畢生所學，毫無遺留地展示出來。這是個相當精彩完美的演出，不論兩旁的表演者還是場邊的守衛，無一不對此讚嘆。除了公主，她的表情毫無變化。小丑感到了奇怪，難道他自己做得不夠完美?他未曾見過一個人對他的演出無動於衷。愈是表演下去小丑就愈害怕，小丑可以展示的技倆已經所淨無幾。小丑的內心開始動搖，要是自己無法令公主笑的話，那豈不是失職?小丑的責任就是讓人捧腹大笑啊!失職的話他便一無所有了，他的唯一就只有和其他人分享快樂。無法令其他人快樂的話，小丑便沒有存在價值了!更別說要向那女孩提婚。

小丑想歪了，他無法再保持冷靜去表演。他着急了，無論如何也得要逗樂公主。小丑點燃了拋瓶，雄雄烈火包圍着瓶子。但小丑的臉上仍然保持着燦爛的笑容，沒有絲毫的懼怕。可是他即將進行的是一個未曾練習過的危險雜技。很遺憾，小丑失手了。雄雄烈火包圍着小丑，小丑相當痛苦。這個時候，公主笑了「真是個粗心大意的小丑。」 小丑不明白，為什麼公主會笑，明明自己被烈火燒得痛不欲生，一點也不高興，這和他平時逗樂人的情況完全不同。可是小丑一滴眼淚，一下慘叫也不敢叫出來。要是叫出來的話，公主難得的笑容就為被他弄丟了。所以啊，無論如何都要保持笑容啊。小丑到最後一刻也對着唯一的觀眾微笑，答謝支持。

那次之後，小丑再無法聽見笑聲，也無法看見笑容。剩下的就只有能夠微笑的雙唇，可是已沒有任何事情值得讓他高興。皇宮給了小丑一筆筆生也用不完的財富，小丑花不了。也給了他至高無上的榮耀，小丑感受不了。小丑感到很悲痛，他無法再看見女孩的笑容，聽着他的笑聲。

回到了村子後，村民紛紛出來迎接。小丑不知道發生了什麼事，只是笑着走，一直走，直到離開人群。好不容易才回到了家前，這時候有人碰到了他，小丑抬頭微笑着抱歉。突然，他的雙手被緊緊地握着，這雙溫柔的手是他牽過無數次的雙手。小丑頓時感到錯愕，他最不敢面對的人就在他面前。

「抱歉，我再不能給笑容你了」小丑仍然保持着燦爛的笑容，可是他無法聽到回應。

被緊緊的握住的雙手突然被沾濕了，一滴滴溫熱的淚水打在被燒傷的雙手上。女孩哭了，小丑從未見過女孩哭的模樣。不過他知道，這刻就是需要小丑的時候。小丑慢慢鬆開了雙手，用他那對粗糙的手擦去了女孩淚痕。女孩的臉容，即使雙眼無法看見，小丑腦海裡早已深深烙印住。擦去淚水後，小丑把雙手的食指放在女孩柔軟的嘴角上，輕輕向上推「無論什麼情況都要保持笑容，這不是你教我的嗎?」
女孩會心微笑了，可是同時也哭得更厲害。這次，女孩把小丑的食指放在自己的雙唇上，輕輕地說了一句話。
「滴答滴答」，小丑的眼上出現了兩條淚痕，這大概是他第一次哭吧，每顆眼淚都大的像雨點般。小丑再次感到奇怪了，為什麼明明在哭，可是心裡從未如此幸福過。笑和哭，到底哪時才需要小丑呢?腦海中充滿着溢出的思緒，從過去到未來的片段正放着走緊馬燈。雖然他找不到答案，但知道最重要的人正等着他。

最後小丑還是給了女孩最好的答覆。
「我愛你。」